\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}

\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
%% Based on the original theme by Matthias Vogelgesang

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage[scale=2]{ccicons}

\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}

\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{PythonStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=python
}


% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Diseño microelectrónico digital}
\subtitle{Python}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diegorestrepoal@unimagdalena.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad del Magdalena}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Bienvenida}
\begin{frame}{Pilares}
	\begin{itemize}
		\item Respeto hacia todos.
		\item DON'T PANIC.
		\item Aprovechen el día, todos somos mortales.
	\end{itemize}
\end{frame}


\section{Herramientas de desarrollo}
\begin{frame}{Herramientas de desarrollo}

	Pueden usar las herramientas que gusten, yo sugiero las siguientes:\\

	\begin{itemize}
		\item Editor: nano.
		\item Sistema operativo: Debian.
	\end{itemize}
Links para habilitar el subsistema Debian en Windows 10:\\
\textcolor{blue}{\href{https://www.leninalbertop.com.ve/windows-subsystem-linux/}{Opción 1.}}\\
\textcolor{blue}{\href{https://docs.microsoft.com/en-us/windows/wsl/install-win10}{Opción 2.}}
\end{frame}

\section{Generalidades}
\begin{frame}{Características}
	\begin{itemize}
		\item Interpretado.
		\item Propósito general.
		\item Gran comunidad.
		\item Sintaxis sencilla.
		\item Estructuras de flujo de control.
		\item Funciones.
		\item Archivos fuente separados.
		\item Librerías.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Python vs otros lenguajes}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=1.0\textwidth]{lenguajes.pdf} 
		\caption{Python vs otros lenguajes.}
		\label{fig:Lenguajes}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Hola mundo}

\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
"""
   Así se comentan
   multiples líneas. 
"""
print('Hola mundo') #Así se comenta una línea
\end{lstlisting}
	\begin{alertblock}{Ejecutar el programa}
		\texttt{python3 holamundo.py}
	\end{alertblock}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_01_hola_mundo/holamundo.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}
\begin{frame}{Escribir de forma clara y ordenada}

	\centering
	El código se escribe para otros programadores y para uno mismo,\\ no para la máquina.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.5\textwidth]{depurando.jpeg} 
		\caption{Depurando código.}
		\label{fig:MicroControlador}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{¡Documenten todo!}

	\centering
	Eventualmente olvidarán cómo funciona lo que hicieron.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.8\textwidth]{queridoprogramador.jpg} 
		\caption{Documentar.}
		\label{fig:MicroControlador}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Evita ser redundante}

	\centering
	Si escribes un código claro y ordenado sera muy fácil de entender, puedes ahorrarte comentarios innecesarios.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.6\textwidth]{redundante.jpg} 
		\caption{Comentarios innecesarios.}
		\label{fig:MicroControlador}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{DON'T PANIC}

	\centering
	Conserva la calma, resolverás el problema.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.7\textwidth]{calma.jpg} 
		\caption{Calma.}
		\label{fig:MicroControlador}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Operadores matemáticos}
\begin{frame}{Operadores matemáticos}
	\begin{itemize}
		\item $+$
		\item $-$
		\item $*$
		\item $/$
		\item $//$
		\item $\%$
		\item $**$
		\item $>$
		\item $<$
		\item $==$
	\end{itemize}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_02_operadores_matematicos/operadores_matematicos.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}
\begin{frame}{Orden de operaciones}
PEMDAS:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{P}aréntesis
		\item \textbf{E}xponenciales
		\item \textbf{M}ultiplicación/\textbf{D}ivisión
		\item \textbf{A}dicción/\textbf{S}ustracción 
	\end{itemize}
De izquierda a derecha.
\end{frame}

\section{Tipos de datos}
\begin{frame}[fragile]{Tipos de datos}
\begin{table}[!h]
	\centering
	
	\caption{Tipos de variables.}
	\label{table:tablavariables}

        \scalebox{1}{

		\begin{tabular}[b]{ c c c }
		\hline 
	    \textbf{Tipo} & \textbf{Representación}\\ 
		\hline 
		\texttt{Integer} & $<int>$\\ 
		\texttt{Float} & $<float>$ \\ 
		\texttt{String} & $<str>$\\
		\texttt{Boolean} & $<bool>$\\
		\hline 
		\end{tabular}} 
		
\end{table}

\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
>>> type(2)
<class 'int'>


>>> type(2.5)
<class 'float'>
\end{lstlisting}	
\end{frame}

\section{Variables}
\begin{frame}[fragile]{Definir variables}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
pi = 3.14159265358979323846
ciudad = 'Santa Marta'
verdad = True
\end{lstlisting}	
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_03_variables/variables.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}

\section{Estructuras de control}
\begin{frame}{Sentencia if}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.95\textwidth]{SentenciaIf.pdf} 
		\caption{DFD de la sentencia if.}
		\label{fig:MicroControlador}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sentencia if}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
if num1 > num2:
    print(f'\n{num1} es mayor que {num2}\n')
elif num1 == num2:
    print(f'\n{num1} es igual a {num2}\n')
else:
    print(f'\n{num1} es menor que {num2}\n')
\end{lstlisting}

\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_04_if/sentencia_if.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}

\begin{frame}{Operadores relacionales y lógicos}
	\begin{itemize}
		\item $==$
		\item $!=$
		\item $>$
		\item $>=$
		\item $<$
		\item $<=$
		\item $and$
		\item $or$
		\item $not$
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ciclo for}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.45\textwidth]{CicloFor.pdf} 
		\caption{DFD del ciclo for.}
		\label{fig:MicroControlador}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ciclo for}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
for i in range(0, 10):
    print(i)
    
for i in [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]:
    print(i)

for i in range(2, 21):
    print(i)

for i in range(2, 21, 4):
    print(i)

for i in 'Universidad del Magdalena':
    print(i)

for i in ['Santa Marta', 'Magdalena', 'Colombia']:
    print(i)
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_05_for/ciclo_for.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}

\begin{frame}{Ciclo while}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.45\textwidth]{CicloWhile.pdf} 
		\caption{DFD del ciclo while.}
		\label{fig:MicroControlador}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Ciclo while}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
while(i < 10):
    cont += 2
    print(f'i = {i} y cont = {cont}')
    i += 1
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_06_while/ciclo_while.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}

\section{Funciones}
\begin{frame}[fragile]{Funciones}

Las funciones pueden tener o no argumentos de entrada y de salida.

\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
def cuadrado(x):
    return x**2


def run():
    x = float(input('Ingrese un número decimal: '))

    x_square = cuadrado(x)

    print(f'\n{x_square} es el cuadrado de {x}\n')


if __name__ == '__main__':
    run()
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_07_funciones/funciones.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}

\section{Librerías}
\begin{frame}[fragile]{main.py}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
from milibreria import cuadrado


def run():
    x = float(input('Ingrese un número decimal: '))

    x_square = cuadrado(x)

    print(f'\n{x_square} es el cuadrado de {x}\n')


if __name__ == '__main__':
    run()
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{milibreria.py}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
def cuadrado(x):
    return x**2
\end{lstlisting}

\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_08_libreria/main.py}{main.py: Ir a gitlab.}}\\
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_08_libreria/milibreria.py}{milibreria.py: Ir a gitlab.}}
\end{frame}
\begin{frame}{Instalar librerías}
	\begin{alertblock}{Instalar pip3:}
		\texttt{sudo apt-get install -y python3-pip}
	\end{alertblock}

	\begin{alertblock}{Instalar una librería con pip3:}
		\texttt{pip3 install "Nombre de la librería"}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo plot}
\begin{alertblock}{Hacer gráficas en escritorio}
Instalar la librería  \textcolor{blue}{\href{https://matplotlib.org/}{matplotlib}}\\
\texttt{pip3 install matplotlib}
\end{alertblock}

\begin{alertblock}{Hacer gráficas en la terminal}
Instalar la librería  \textcolor{blue}{\href{https://pypi.org/project/plotext/}{plotext}}\\
\texttt{pip3 install plotext}
\end{alertblock}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Plot terminal}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
import plotext as plx
from milibreria import cuadrado

def run():
    a = []
    b = []

    for i in range(-20, 21):
        a.append(i)
        b.append(i**2)

    plx.plot(a, b)
    plx.show()

if __name__ == '__main__':
    run()
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_08_libreria/graficar_terminal.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}\\
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Plot windows}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
import matplotlib.pyplot as plt
from milibreria import cuadrado

def run():
    a = []
    b = []

    for i in range(-20, 21):
        a.append(i)
        b.append(i**2)

    plt.plot(a, b)
    plt.show()

if __name__ == '__main__':
    run()
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_08_libreria/graficar_windows.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}\\
\end{frame}
\section{Estructuras de datos}
\begin{frame}[fragile]{Listas}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
numeros = list()
numeros = [1, 2, 3, 4, 5]
numeros.append(6)
numeros[0]
numeros[2]

frutas = []
frutas = ['manzana', 'mango']
frutas.append('pera')
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Diccionarios}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
mi_diccionario = {}
mi_diccionario = {'Uno': 1, 'Dos': 2}
mi_diccionario['Uno']
mi_diccionario['Tres'] = 3
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Tupla}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
mi_tupla = (1,2,3,4)
\end{lstlisting}
\end{frame}
\section{Ejercicios}
\begin{frame}{Ejercicio 1}
Realice un programa que solicite un número decimal $n$ y permita elegir al usuario una de las tres funciones $f_{1}(n)$, $f_{2}(n)$, $f_{3}(n)$ para operarlo, muestre el resultado en la pantalla.\\ 

\[f_{1}(n) = n^{2}\]\\

\[f_{2}(n) = n^{2} + 1000n\]\\

\[f_{3}(n)= \left\{ \begin{array}{lcc}
             10 &   si  & n \leq 0 \\
             \\ n^2-n+1 &  si & 1 < n < 5 \\
             \\ 2n-1 &  si  & n \geq 5
             \end{array}
   \right.\]
\end{frame}
\begin{frame}{Ejercicio 2}
Escriba un programa que permita convertir de grados Fahrenheit (°F) a Celsius (°C) cuando el usuario ingrese la letra \textbf{F} y la operación contraria cuando el usuario ingrese la letra \textbf{C}. Tenga presente las ecuaciones descritas a continuación:\\

\[C = \frac{5}{9}(F - 32)\] 
\[F = \frac{9}{5}C + 32\] 

\end{frame}
\begin{frame}{Ejercicio 3}
Dada la expresión $x = \lambda^2 + \lambda + 1$ donde $\lambda = 1, 2, 3, ..., 20$; normalice los datos de salida en los intervalos:\\
	\begin{itemize}
		\item $[-1, 1]$
		\item $[1, 10]$
		\item $[0.5, 1]$
	\end{itemize} 
	
Para normalizar, implemente la siguiente ecuación:\\

\[x_{norm} = a + \frac{(x - x_{min})(b - a)}{x_{max} - x_{min}}\]

Donde:\\
$x$ son los datos a normalizar.\\
$x_{norm}$ son los valores normalizados.\\
$a$ y $b$ conforman el intervalo en el cual se van a normalizar los valores.\\
Si $x_{max} = x_{min}$ entonces $x_{norm} = x$

\end{frame}

\end{document}
